% Created 2016-06-16 Thu 00:43
\documentclass[presentation,t]{beamer}
\usepackage{luatexja}           %Beamerで日本語を使う


\usepackage{numprint}\npstyleenglish % \numprint{123456.789e10}->123,456.789×10^10
\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{fit,calc,intersections,arrows,shapes,backgrounds,shadows,positioning}
\usepackage[customcolors]{hf-tikz}\usepackage{transparent}
\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.10}\usepackage{siunitx}
\usepackage{cancel} % 打ち消し線を有効に
\def\figurename{図}\def\tablename{表}
\usepackage{colortbl,multirow}
\usepackage{ulem} % 下線
\renewcommand{\emph}[1]{\textbf{\gtfamily {#1}}}
\usepackage{natbib}
\renewcommand\bibname{参考文献}
\renewcommand\bibsection{}
\DeclareTextCommandDefault{\nobreakspace}{\leavevmode\nobreak\ }
\usepackage{ifthen}
\usepackage{media9}
\usepackage{url}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{listings}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{realboxes} % for \Colorbox macro
\providecommand{\tikznode}[2]{\tikz[overlay,remember picture]\node[inner sep=0mm,outer sep=0mm,anchor=base east] (#1) {#2};}
\usepackage{rmss_math,rmss_color,mathtools}
\usepackage{ifdraft}
\ifdraft{}{\usepackage{luatexja-fontspec}  %フォント埋め込み
\usepackage[hiragino-pro]{luatexja-preset} % フォント指定
\setmainjfont[BoldFont=HiraKakuProN-W6]{HiraKakuProN-W3} % 和文フォントをヒラギノ角ゴシックに
\setmainfont[Ligatures=TeX]{TeXGyreTermes}} % 英文フォントを Times New Roman に
\usepackage{newtxtext} % 本文に Times New Roman を使う
\usepackage{pxfonts} % 数式に pxfonts を使う
\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fix-cm} % 任意のサイズのフォントを利用可能にする
\usepackage{multibib}\usepackage{array}
\institute{東北大学大学院工学研究科\newline{}技術社会システム専攻\newline\newline{\tt(nagae@tohoku.ac.jp)}}
\newcites{LinProg,PDauction,App}{線形計画問題,主双対オークション,応用例}
\usetheme{Lec2016}
\usecolortheme{Lec2016}
\author{\Large 長江 剛志}
\date{\today \quad {\tt (ver0.2.0)}}
\title{組み合わせ計画問題}
\setbeamertemplate{frametitle continuation}{(\insertcontinuationcount)}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\setbeamerfont*{block title}{series=\bfseries,family=\gtfamily}
\setbeamerfont{frametitle}{series=\bfseries,family=\gtfamily}
\setbeamerfont{title}{series=\bfseries,family=\gtfamily}
\tikzset{
MRd/.style={set fill color=red!20,  set border color=red!60,},
MGr/.style={set fill color=green!20,set border color=green!60,},
MBl/.style={set fill color=blue!20, set border color=blue!60,},
}
\AtBeginSection[]{\begin{frame}\vfill\centering\begin{beamercolorbox}[sep=8pt,center,shadow=true,rounded=true]{title}\usebeamerfont{title}\insertsectionhead\par\end{beamercolorbox}\vfill\end{frame}}
%\AtBeginSection[]{\begin{frame}<beamer>[shrink]\frametitle{目次}\tableofcontents[sectionstyle=show/shaded,subsectionstyle=show/shaded/hide]\end{frame}}
\addtobeamertemplate{block begin}{\setlength{\textwidth}{1.05\textwidth}}{}
\begin{document}

\maketitle

\section{組み合わせ計画問題}
\label{sec:orgheadline2}
\begin{frame}[allowframebreaks,label=]{A君合宿に行く}
A君は合宿でレクリエーション係を担当することになった．
手許には重量と参加できる人数が異なる4種類のゲームがある:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
 & 参加人数 & 重量(kg)\\
\hline
A & 7 & 4\\
B & 8 & 5\\
C & 1 & 1\\
D & 2 & 3\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
総重量を \alert{6kg} 以下に抑えつつ, 参加人数を最大化するには
どのゲームの \alert{組み合わせ} を持っていけばよいだろうか？

これは \alert{ナップサック問題} (knapsack problem) と呼ばれる
\alert{組み合わせ計画問題} (combinatorial programming)の代表的な問題であり,
以下のように定式化できる:
\begin{align*}
\max_{x_{1}, x_{2}, x_{3}, x_{4}} 
& 7 x_{1} + 8 x_{2} + x_{3} + 2 x_{4}\\
\Subto{}
& 4 x_{1} + 5 x_{1} + x_{3} + 3 x_{4} \leq 6 \\
& x_{1}, x_{2}, x_{3}, x_{4} \in \{0, 1\}
\end{align*}
変数\(x_{1}, x_{2}, x_{3}, x_{4}\) は, それぞれ, 
ゲームA, B, C, D を持っていくか否かを表す変数であり,
\begin{description}
\item[{\(x_{i} = 1\)}] 対応するゲームを持っていく
\item[{\(x_{i} = 0\)}] 対応するゲームを持っていかない
\end{description}
のいずれかを取る. それぞれの変数が0か1のどちらかしか取らないので一見簡単そうだが, 
変数の数が増えてくると最適解を求めることは(同程度の規模の線形計画問題に比べて)
格段に難しくなる．
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline1}]{組み合わせ最適化問題の例: ナップサック問題}
\(\RmN\) 個の品物をナップサックに詰めて運びたい.
\begin{itemize}
\item 品物\(i = 1, \cdots, \RmN\) の \alert{価値} および \alert{重量} は定数 \(c_{i}\) および \(a_{i}\) で表される.
\item ナップサックに詰められる \alert{総重量} には上限があり, 定数 \(b\) で表される.
\end{itemize}
この時, \alert{総重量} が \(b\) 以下となる中で \alert{価値の総和を最大化} させるためには, 
どの品物の組を持っていけばよいか？
\begin{align*}
\max_{x_{1}, \cdots, x_{\RmN}}
& c_{1} x_{1} + \cdots + c_{\RmN} x_{\RmN} \\
\Subto{}
& a_{1} x_{1} + \cdots + a_{\RmN} x_{\RmN} \leq b \\
& x_{i} \in \{0, 1\} \qquad (i = 1, \cdots, \RmN)
\end{align*}
ただし, \(c_{i}, a_{i}, b\) はすべて正の整数であり, それぞれの品物は
\begin{equation*}
\tfrac{c_{1}}{a_{1}} \geq 
\tfrac{c_{2}}{a_{2}} \geq 
\cdots 
\tfrac{c_{\RmN}}{a_{\RmN}} 
\end{equation*}
となるように予め並べ替えられているとする.
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks,label=]{組み合わせ最適化問題の例: 施設配置問題}
3箇所の倉庫 \(P_{1}, P_{2}, P_{3}\) から4箇所の小売店 \(Q_{1}, Q_{2}, Q_{3}, Q_{4}\) まで
製品を輸送したい. 
\begin{itemize}
\item 倉庫 \(P_{i}\) にストックできる製品の量は定数 \(s_{i}\) で表される(\(i = 1, 2, 3\)).
\item 倉庫はいずれもレンタル会社が保有しており, 料金を支払わなければ利用できない. 倉庫\(P_{i}\) のレンタル料は定数\(f_{i}\) で表される.
\item 小売店 \(Q_{j}\) で必要される製品の量は定数 \(r_{j}\) で表される(\(j = 1, 2, 3, 4\))
\item 倉庫 \(P_{i}\) から小売店\(Q_{j}\) までの製品1単位あたりの輸送費用は定数 \(c_{ij}\) で表される.
\end{itemize}
この時, 倉庫使用料と総輸送費用の和が \alert{最も安価} に, 各倉庫の \alert{供給能力内} で \alert{全ての小売店で必要な量を賄う} には,
\alert{どの倉庫を借り, どの倉庫からどの消費地に何単位} の製品を運べばよいか？
\\~\\
倉庫\(P_{i}\) の利用状況を変数 \(y_{i}\) で表す. 倉庫\(P_{i}\) を借りるなら \(y_{i} = 1\), そうでないなら \(y_{i} = 0\) とする.
倉庫\(P_{i}\) から小売店\(Q_{j}\) への輸送量を \(x_{ij}\) で表す.
このとき, 総費用(\alert{目的関数})は,
\begin{equation*}
\sum_{i=1}^{3} y_{i} f_{i} + \sum_{i=1}^{3} \sum_{j=1}^{4} c_{ij} x_{ij}
\end{equation*}
\pagebreak

倉庫\(P_{i}\) から運び出される製品の量は \(x_{i1} + x_{i2} + x_{i3} + x_{i4} = \sum_{j=1}^{4} x_{ij}\) で表される.
倉庫\(P_{i}\) からの \alert{輸送量の上限} (ストックできる量)は, 
\begin{itemize}
\item 倉庫\(P_{i}\) を借りるなら \(s_{i}\)
\item 倉庫\(P_{i}\) を借りないなら 0
\end{itemize}
なので, \(y_{i} s_{i}\) で表せる. 従って,
\begin{equation*}
\sum_{j=1}^{4} x_{ij} \leq y_{i} s_{i} \quad \forall i = 1, 2, 3
\end{equation*}
\\~\\
小売店\(Q_{j}\) に運び込まれる製品の量は\(x_{1j} + x_{2j} + x_{3j} = \sum_{i=1}^{3} x_{ij}\) かつ
小売店\(Q_{j}\) への \alert{輸送量の下限} (必要とされる量) は \(r_{j}\) だから, 
\begin{equation*}
\sum_{i=1}^{3} x_{ij} \geq r_{j} \quad \forall j = 1, 2, 3, 4
\end{equation*}
\pagebreak

輸送量は非負なので,
\begin{equation*}
x_{ij} \geq 0 \quad \forall i = 1, 2, 3, \text{ and } j = 1, 2, 3, 4
\end{equation*}
倉庫は「借りる」か「借りない」のいずれかなので,
\begin{equation*}
y_{i} \in \{0, 1\} \quad \forall i = 1, 2, 3
\end{equation*}

\alert{最も安価} に \alert{各消費地での必要量を賄う} ために \alert{借りる倉庫の組み合わせ} と \alert{輸送量} を決定する問題:
\begin{alignat*}{4}
\min_{\{x_{ij} \}, \{y_{i}\}} \quad & 
\sum_{i = 1}^{3} y_{i} f_{i} + \sum_{i = 1}^{3} \sum_{j = 1}^{4} x_{ij} b_{ij} && \text{(目的関数)}\\
\Subto{} \quad
& \sum_{j=1}^{4} x_{ij} \leq y_{i} s_{i} \qquad \forall i = 1, 2, 3 && \text{(倉庫$P_{i}$ の供給制約)}\\
& \sum_{i=1}^{3} x_{ij} \geq r_{j} \qquad \forall j = 1, 2, 3, 4 && \text{(小売店$Q_{j}$ の需要制約)}\\
& x_{ij} \geq 0 \qquad \forall i = 1, 2, 3 \text{ and } j = 1, 2, 3, 4 \ && \text{(非負制約)}\\
& y_{i} \in \{0, 1\} \qquad \forall i = 1, 2, 3 && \text{(0-1制約)}\\
\end{alignat*}
\end{frame}

\section{分枝限定法}
\label{sec:orgheadline9}
\begin{frame}[allowframebreaks,label=]{連続緩和問題}
\alert{ナップサック問題}:
\begin{align*}
\max_{x_{1}, x_{2}, x_{3}, x_{4}} 
& 7 x_{1} + 8 x_{2} + x_{3} + 2 x_{4} \\
\Subto{}
& 4 x_{1} + 5 x_{2} + x_{3} + 3 x_{4} \leq 6
\\
& x_{i} \in \{0, 1\} \qquad (i = 1, 2, 3, 4)
\end{align*}
に対して, \alert{0-1制約} (\(x_{i} \in \{0, 1\}\)) を
「0以上1以下の任意の実数」でよいという条件に \alert{緩めた} 問題:
\begin{align*}
\max_{x_{1}, x_{2}, x_{3}, x_{4}} 
& 7 x_{1} + 8 x_{2} + x_{3} + 2 x_{4} \\
\Subto{}
& 4 x_{1} + 5 x_{2} + x_{3} + 3 x_{4} \leq 6
\\
& \CRed{0 \leq x_{i} \leq 1} \qquad (i = 1, 2, 3, 4)
\end{align*}
を \alert{連続緩和問題} と呼ぶ.

一般に, ナップサック問題の \alert{連続緩和問題}:
\begin{subequations}
\label{eq:knapsack}
\begin{align}
\max_{x_{1}, \cdots, x_{\RmN}}
& c_{1} x_{1} + \cdots + c_{\RmN} x_{\RmN} \\
\Subto{}
& a_{1} x_{1} + \cdots + a_{\RmN} x_{\RmN} \leq b \\
& \CRed{0 \leq x_{i} \leq 1} \qquad (i = 1, \cdots, \RmM)
\end{align}
\end{subequations}
は, 各品物の重量あたりの価値 \(\frac{c_{i}}{a_{i}}\) が
\begin{equation*}
\tfrac{c_{1}}{a_{1}} \geq \tfrac{c_{1}}{a_{2}} \geq \cdots \geq \tfrac{c_{\RmN}}{a_{\RmN}}
\end{equation*}
を満たしているならば, その \alert{最適解} が
\begin{quotation} %% :B\(_{\text{quotation}}\):
変数 $x_{1}, x_{2}, \cdots, $ の順に, 
\alert{制約条件} を満たす中で \uline{できる限り大きい値} を代入する
\end{quotation}
という手続きによって求められる. 
こうして求められた \alert{最適解} を \alert{元の問題} \eqref{eq:knapsack}の \alert{実数最適解} と呼ぶ. 

\alert{実数最適解} は \alert{0-1制約} を満たさないが, 以下の3つの重要な性質を持つ:
\begin{enumerate}
\item \alert{連続緩和問題} の \alert{許容領域} は \alert{元の問題} の \alert{許容領域} に含まれるため, 
\alert{緩和問題} の \alert{最適値} は, 常に, \alert{元の問題} の \alert{最適値} 以上となる.
すなわち \alert{緩和問題} は, 元の問題の最適値の \alert{上限} を与える.
\item \alert{連続緩和問題} の \alert{最適解} が \alert{0-1 制約} を満足するとき,
それは \alert{元の問題} の \alert{最適解} でもある.
\item \alert{実数最適解} に \alert{0-1制約} を満たさない変数は高々1つしか存在しない.
そうした変数が \(x_{j}\) であるとき, 
それより前の変数\(x_{1}, \cdots, x_{j-1}\) はいずれも1であり, 
それより後の変数\(x_{j+1}, \cdots, x_{\RmN}\) はいずれも0である.

いま \(x_{j} = 0\) とする代わりに
\(x_{j+1}, x_{j+2}, \cdots, x_{\RmN}\) の中で
総重量制約を破ることなく 1 にできるもの(例えば, \(x_{k}\)) があれば, 
\(x_{k} =1\) とすることで, \alert{元の問題} の \alert{近似解} を得られる．
\end{enumerate}
\begin{block}{実数最適解と近似解の例}
ナップサック問題:
\begin{align*}
\max_{x_{1}, x_{2}, x_{3}, x_{4}} 
& 7 x_{1} + 8 x_{2} + x_{3} + 2 x_{4} \\
\Subto{}
& 4 x_{1} + 5 x_{2} + x_{3} + 3 x_{4} \leq 6
\\
& x_{i} \in \{0, 1\} \qquad (i = 1, 2, 3, 4)
\end{align*}
の \alert{実数最適解} は\(\left(x_{1}, x_{2}, x_{3}, x_{4}\right) = \left(1, \frac{2}{5}, 0, 0\right)\)
で, そこから \(x_{2} = 0\), \(x_{3} = 1\) とすれば \alert{近似解} 
\(\left(x_{1}, x_{2}, x_{3}, x_{4}\right) = \left(1, 0, 1, 0\right)\)
が得られる.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline3}]{分枝限定法 (branch-and-bound method)}
\alert{許容解} を列挙するために \alert{場合分け} を行なっていく過程で,
\alert{最適解} が得られる見込みのない「不必要な場合分け」を省略することで,
探索する範囲を絞り込み, 計算時間を短縮する方法.
\begin{itemize}
\item \alert{分枝図} を用いた \alert{組み合わせ} と \alert{部分問題} の表現
\item 新たな \alert{場合分け} を行う \alert{分枝操作} (branching)
\item \alert{緩和問題} を用いて不必要な場合分けを見極める \alert{限定操作} (bounding)
\end{itemize}

以下のナップサック問題を例に解説する.
\begin{align*}
\text{\sf [KP]} \qquad 
\max_{x_{1}, x_{2}, x_{3}, x_{4}} 
& 7 x_{1} + 8 x_{2} + x_{3} + 2 x_{4}\\
\Subto{}
& 4 x_{1} + 5 x_{2} + x_{3} + 3 x_{4} \leq 6 \\
& x_{1}, x_{2}, x_{3}, x_{4} \in \{0, 1\}
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline4}]{分枝図}
問題 {\sf [KP]} の \alert{最適解} は, 各変数の値を 0 または 1 とおいた \(16=2^{4}\) 
通りの \alert{組み合わせ} の中にある. \alert{分枝図} を用いて列挙できる.
\begin{tikzpicture}
[every node/.style={circle, draw, inner sep=0pt, minimum size=.125cm},
lab/.style={rectangle, draw=none, fill=white, inner sep=2pt, font=\fontsize{6}{6}\selectfont},
var/.style={font=\fontsize{9}{9}\selectfont},
]
\begin{scope}[scale=.33]
% === basic figure ===
\input{fig/branch_nodes.tex}
\input{fig/branch_links.tex}
% === animation ===
\only<2>{
\node [draw,fill=red] at (A01) {};
\node [lab, var, below of=A01] (Annt01) {\CRed{$\Vtx = (?, ?, ?, ?)$}};
\draw [ultra thick, red, ->] (Annt01) -- (A01);
}
\only<3>{
\foreach \nd in {1,...,9}
\node [draw,fill=red] at (E0\nd) {};
\foreach \nd in {10,...,16}
\node [draw,fill=red] at (E\nd) {};
\draw [ultra thick, red, ->] (A01) -- (B01) -- (C02) -- (D04)--(E07);
\node [lab, var, below=2mm of E07] (Annt02) {\CRed{$\Vtx = (0,1,1,0)$}};
}
\only<4>{
\node [draw,fill=red] at (C02) {};
\draw [ultra thick, red, ->] (A01) -- (B01) -- (C02);
\node[lab, var, above right of=C02]{\CRed{$\Vtx = (0, 1, ?, ?)$}};
\node [draw,fill=blue] at (D07) {};
\draw [ultra thick, blue, ->] (A01) -- (B02) -- (C04) -- (D07);
\node[lab, var, above right of=C04]{\CBlue{$\Vtx = (1, 1, 0, ?)$}};
}
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\only<1>{
各ノード(node)は, 問題 {\sf [KP]} において
\alert{一部の変数} が 0 または 1 に \alert{固定} され, \alert{それ以外の変数が未知} である状態に対応.
} \only<2>{
一番上(根)のノードは, \alert{どの変数も固定されていない} 状態
} \only<3>{
一番下(葉)のノードは, \alert{全ての変数} が0か1である状態
} \only<4>{
中間のノードは, 一部の変数が 0 または 1 に \alert{固定} され, \alert{それ以外の変数が自由} である状態
}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline5}]{分枝限定法}
根ノードから順に \alert{分岐操作} (branching)と \alert{限定操作} (bounding)を繰り返すことで, 
\uline{全ての葉ノードを列挙することなく} 最適解を見つける方法.
\begin{description}
\item[{分枝操作}] 新たな \alert{場合分け} を行う
\item[{限定操作}] \alert{緩和問題} を用いて「不必要な場合分け」を見極める
\end{description}

\begin{tikzpicture}
[every node/.style={circle, draw, inner sep=0pt, minimum size=.25cm},
lab/.style={rectangle, draw=none, fill=white, inner sep=2pt, font=\fontsize{6}{6}\selectfont},
var/.style={font=\fontsize{9}{9}\selectfont},
]
\begin{scope}[scale=.25]
% === animation
\only<1->{
\node (A01) at (15,16) {};
\only<1>{
\node (B01) at ( 7,12) {};
\node (B02) at (23,12) {};
}
\draw (A01) -- node[lab] {$x_{1} = 0$} (B01);
\draw (A01) -- node[lab] (AB0102) {$x_{1} = 1$} (B02);
\node [draw=none] at (34, 14) {分岐操作};
}
\only<2->{
\node [double distance=2pt](B01) at ( 7,12) {};
\node (B02) at (23,12) {};
\node [draw=none]at (34, 12) {限定操作};
}
\only<3->{
\only<3>{
\node [draw](C03) at (19, 8) {};
\node [draw](C04) at (27, 8) {};
}
\draw (B02) -- node[lab] {$x_{2} = 0$} (C03);
\draw (B02) -- node[lab] (BC0304) {$x_{2} = 1$} (C04);
\node [draw=none]at (34, 10) {分枝操作};
}
\only<4->{
\node [circle split](C03) at (19, 8) {};
\node [forbidden sign](C04) at (27, 8) {};
\node [draw=none]at (34, 8) {限定操作};
}
\only<5>{
\begin{scope}
[every path/.style={dashed},
 every node/.style={circle, draw, dashed, inner sep=0pt, minimum size=.25cm}]
\node [dashed] (E01) at ( 0, 0) {};
\node [dashed] (E02) at ( 2, 0) {};
\node [dashed] (E03) at ( 4, 0) {};
\node [dashed] (E04) at ( 6, 0) {};
\node [dashed] (E05) at ( 8, 0) {};
\node [dashed] (E06) at (10, 0) {};
\node [dashed] (E07) at (12, 0) {};
\node [dashed] (E08) at (14, 0) {};
\node [dashed] (E09) at (16, 0) {};
\node [dashed] (E10) at (18, 0) {};
\node [dashed] (E11) at (20, 0) {};
\node [dashed] (E12) at (22, 0) {};
\node [dashed] (E13) at (24, 0) {};
\node [dashed] (E14) at (26, 0) {};
\node [dashed] (E15) at (28, 0) {};
\node [dashed] (E16) at (30, 0) {};
\node [dashed] (D01) at ( 1, 4) {};
\node [dashed] (D02) at ( 5, 4) {};
\node [dashed] (D03) at ( 9, 4) {};
\node [dashed] (D04) at (13, 4) {};
\node [dashed] (D05) at (17, 4) {};
\node [dashed] (D06) at (21, 4) {};
\node [dashed] (D07) at (25, 4) {};
\node [dashed] (D08) at (29, 4) {};
\node [dashed] (C01) at ( 3, 8) {};
\node [dashed] (C02) at (11, 8) {};
\input{fig/branch_links.tex}
\end{scope}
}
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks,label=]{部分問題と刈り込み}
\alert{分枝図} の各ノードにおいて, 変数(の添字)の集合を以下の記号で表す:
\begin{description}
\item[{\(\ClJ_{0}\)}] 値が0に固定されている変数(\alert{固定変数})
\item[{\(\ClJ_{1}\)}] 値が1に固定されている変数(\alert{固定変数})
\item[{\(\ClF\)}] 値が固定されていない変数(\alert{自由変数})
\end{description}

\(\ClJ_{0}\) と \(\ClJ_{1}\) が与えられた問題を \alert{部分問題} と呼び,
\(\ClP(\ClJ_{0}, \ClJ_{1})\) で表す.
\alert{部分問題} もまたナップサック問題である.

例えば, 例題に対して \(x_{2} = 0\), \(x_{4} = 1\) と固定した
\alert{部分問題} は以下のように定式化できる.
\begin{align*}
\ClP(\{2\}, \{4\}) \qquad
\max_{x_{1}, x_{3}} \ 
& 7 x_{1} + x_{3} + 2 \\
\Subto{}\ 
& 4x_{1} + x_{3} \leq 3 \\
& x_{1}, x_{3} \in \{0, 1\}
\end{align*}

\alert{分枝限定法} では, 全ての \alert{部分問題} を数え上げる代わりに, 
順次生成される \alert{部分問題} に対して
\begin{quote}
「それまでに得られている最良の \alert{許容解} (\alert{暫定解})」および
「その目的関数値 (\alert{暫定値})」より優れた \alert{許容解} が, 
その \alert{部分問題} 以下にあり得るか
\end{quote}
を \alert{テスト} し, その可能性が全く無いことが判明すれば, 
「その \alert{部分問題} 以下」を \alert{最適解} の候補から \uline{丸ごと} 除外する.
このとき \alert{部分問題} は \alert{終端} させられる(eliminated)もしくは \alert{刈り込まれる} (pruned)と言う.

\alert{部分問題} の \alert{テスト} と \alert{終端} には, 以下の3つがある:
\begin{itemize}
\item \alert{部分問題} \(\ClP(\ClJ_{0}, \ClJ_{1})\) の 
\alert{緩和問題} の \alert{最適値} (i.e. \(\ClP(\ClJ_{0}, \ClJ_{1})\) の \alert{最適値} の上限)を
求めたとき, それが \alert{暫定値} を下回っているならば, 
\(\ClP(\ClJ_{0}, \ClJ_{1})\) 以下に \alert{暫定解} より優れた許容解は存在しない.
\item \alert{部分問題} \(\ClP(\ClJ_{0}, \ClJ_{1})\) が \alert{不能} であるなら,
\(\ClP(\ClJ_{0}, \ClJ_{1})\) 以下に \alert{許容解} は存在しない.
\item \alert{部分問題} \(\ClP(\ClJ_{0}, \ClJ_{1})\) の 
\alert{緩和問題} の \alert{最適解} が \alert{0-1制約} を満たすなら, それは
\(\ClP(\ClJ_{0}, \ClJ_{1})\) の \alert{最適解} であるため,
それ以下を探索する必要はない. 
なお, この時得られた \(\ClP(\ClJ_{0}, \ClJ_{1})\) の \alert{最適解} が \alert{暫定解} より優れているなら,
新しい \alert{暫定解} とする.
\end{itemize}

こうした \alert{テスト} と \alert{終端} によって探索すべき部分問題の数を減らすことを \alert{限定操作} と呼ぶ.
\alert{終端} されなかった \alert{部分問題} に対しては, \alert{自由変数} を1つ選んで
その値を 0 か 1 に固定することで, 新しい \alert{部分問題} を生成させられる.
これを \alert{分枝操作} と呼ぶ.
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline6}]{活性部分問題と探索法}
実際の \alert{分枝限定法} では, 
\alert{終端} されなかった \alert{部分問題} に対して直ちに \alert{分枝操作} を行う訳ではない.
\alert{分枝操作} が適用可能な \alert{部分問題} (\alert{活性部分問題}; active subproblem)が
複数存在している場合, 
次に \alert{分枝操作} を施す \alert{活性部分問題} を選ぶための \alert{規則} (\alert{探索法})が必要.
\alert{探索法} としては, 以下のようなものが知られている:
\begin{description}
\item[{深さ優先探索 (depth-first search)}] \alert{活性部分問題} の中で, \alert{根} ノードから最も遠い(i.e. \alert{固定変数} の多い / \alert{自由変数} の少ない)もの
を選ぶ.
\item[{幅優先探索 (width-first search)}] \alert{活性部分問題} の中で, \alert{根} ノードから最も近い(i.e. \alert{固定変数} の少ない / \alert{自由変数} の多い)ものを選ぶ
\item[{最良優先探索 (best-first search)}] \alert{活性部分問題} の中で, \alert{最適値} の推定値(e.g. \alert{緩和問題} の \alert{最適値}) が最大(最良)のものを選ぶ.
\end{description}
\end{frame}





\begin{frame}[label={sec:orgheadline7}]{分枝限定法の例}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{tikzpicture}
[every node/.style={circle, draw, inner sep=0pt, minimum size=.25cm},
lab/.style={rectangle, draw=none, fill=white, inner sep=2pt, font=\fontsize{6}{6}\selectfont},
var/.style={font=\fontsize{9}{9}\selectfont},
]
\begin{scope}[scale=.25]
% === animation
\only<2>{
\node [draw](B01) at ( 7,12) {};
\node [draw](B02) at (23,12) {};
}
\only<2-3>
{
\node [lab,below=2pt of B01] {$\ClP(\{1\}, \{\})$};
}
\only<2->{
\node (A01) at (15,16) {};
\draw (A01) -- node[lab] {$x_{1} = 0$} (B01);
\draw (A01) -- node[lab] (AB0102) {$x_{1} = 1$} (B02);
}
\only<3->{
\node [double distance=2pt](B01) at ( 7,12) {};
\node (B02) at (23,12) {};
}
\only<2,4>{
\node [lab,below=2pt of B02] {$\ClP(\{\}, \{1\})$};
}
\only<5>{
\node [draw](C03) at (19, 8) {};
}
\only<5,6>{
\node [draw](C04) at (27, 8) {};
\node [lab,below=2pt of C03] {$\ClP(\{2\}, \{1\})$};
}
\only<5,7>{
\node [lab,below=2pt of C04] {$\ClP(\{\}, \{1,2\})$};
}
\only<5->{
\draw (B02) -- node[lab] {$x_{2} = 0$} (C03);
\draw (B02) -- node[lab] (BC0304) {$x_{2} = 1$} (C04);
}
\only<6->{
\node [circle split](C03) at (19, 8) {};
}
\only<7->{
\node [forbidden sign](C04) at (27, 8) {};
}
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\only<1-3>{
\begin{itemize}
\item 暫定解: \(\Vtx = (1, 0, 1, 0)\)
\item 暫定値: 8
\end{itemize}
\only<3>{\centering $\downarrow$}
} \only<3->{
\begin{itemize}
\item 暫定解: \(\Vtx = (0, 1, 1, 0)\)
\item 暫定値: 9
\end{itemize}
}
\end{column}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\vspace*{-4mm}\small
\only<1>{
\alert{元の問題} の全ての変数を \alert{自由変数} とした問題
\begin{align*}
\ClP(\{\}, \{\}) \qquad
\max_{x_{1}, x_{2}, x_{3}, x_{4}} 
& 7 x_{1} + 8 x_{2} + x_{3} + 2 x_{4}\\
\Subto{}
& 4 x_{1} + 5 x_{2} + x_{3} + 3 x_{4} \leq 6 \\
& x_{i} \in \{0, 1\} \qquad (i=1, 2, 3, 4)
\end{align*}
の \alert{実数最適解} \(\Vtx = (1, \frac{2}{5}, 0, 0)\) を修正して得られる解
\(\Vtx = (1, 0, 1, 0)\) を \alert{暫定解} とし, 対応する目的関数値 8 を \alert{暫定値} とする.
}
\only<2>{
問題\(\ClP(\{\}, \{\})\) の \alert{自由変数} \(x_{1}\) を選んで \alert{分枝操作} を行う:
\begin{itemize}
\item \(x_{1} = 0\) とした \alert{部分問題} \(\ClP(\{1\}, \{\})\)
\item \(x_{1} = 1\) とした \alert{部分問題} \(\ClP(\{\}, \{1\})\)
\end{itemize}
を生成する.
}
\only<3>{
\alert{部分問題} \(\ClP(\{1\}, \{\})\) に対して \alert{限定操作} を行う.
\begin{align*}
\ClP(\{1\}, \{\}) \qquad
\max_{x_{2}, x_{3}, x_{4}} 
& 8 x_{2} + x_{3} + 2 x_{4}\\
\Subto{}
& 5 x_{2} + x_{3} + 3 x_{4} \leq 6 \\
& x_{i} \in \{0, 1\} \qquad (i=2, 3, 4)
\end{align*}
の \alert{実数最適解} は\((x_{2}, x_{3}, x_{4}) = (1, 1, 0)\) で
その目的関数値は 9 で \alert{暫定値} 8 よりも大きい (優れている).
\begin{itemize}
\item この \alert{実数最適解} は \alert{0-1制約} を満たすので, \(\ClP(\{1\}, \{\})\) は \alert{終端} できる.
\end{itemize}

\alert{暫定解} よりも優れた解\(\Vtx = (0, 1, 1, 0)\) が見つかったので,
\alert{暫定解} および \alert{暫定値} を更新する.
}
\only<4>{
\alert{部分問題} \(\ClP(\{\}, \{1\})\) に対して \alert{限定操作} を行う.
\begin{align*}
\ClP(\{\}, \{1\}) \qquad
\max_{x_{2}, x_{3}, x_{4}} 
& 7 + 8 x_{2} + x_{3} + 2 x_{4} \\
\Subto{}
& 4 + 5 x_{2} + x_{3} + 3 x_{4} \leq 6 \\
& x_{i} \in \{0, 1\} \qquad (i=2, 3, 4)
\end{align*}
の \alert{実数最適解} は\((x_{2}, x_{3}, x_{4}) = (\frac{2}{5}, 0, 0)\). 
その目的関数値は \(51/5 = 10.2\) で \alert{暫定値} 9 よりも大きい.
この \alert{実数最適解} は
\begin{itemize}
\item \alert{0-1制約} を満たさない, かつ
\item \alert{暫定解} より「劣っている」ことが保証されない
\end{itemize}
ので, \alert{部分問題} \(\ClP(\{\}, \{1\})\) は \alert{終端} できない(\alert{活性部分問題} となる).
}
\only<5>{
\alert{活性部分問題} \(\ClP(\{\}, \{1\})\) の \alert{自由変数} \(x_{2}\) を選んで
\alert{分枝操作} を行う:
\begin{itemize}
\item \(x_{2} = 0\) とした \alert{部分問題} \(\ClP(\{2\}, \{1\})\)
\item \(x_{2} = 1\) とした \alert{部分問題} \(\ClP(\{\}, \{1,2\})\)
\end{itemize}
を生成する.
}
\only<6>{
\alert{部分問題} \(\ClP(\{2\}, \{1\})\) に対して \alert{限定操作} を行う.
\begin{align*}
\ClP(\{2\}, \{1\}) \qquad
\max_{x_{3}, x_{4}} 
& 7 + x_{3} + 2 x_{4} \\
\Subto{}
& 4 + x_{3} + 3 x_{4} \leq 6 \\
& x_{i} \in \{0, 1\} \qquad (i=3, 4)
\end{align*}
の \alert{実数最適解} は\((x_{3}, x_{4}) = (1, \frac{1}{3})\). 
その目的関数値は \(26/3 \approx 8.66\) で \alert{暫定値} 9 よりも小さい.
この \alert{実数最適解} は
\begin{itemize}
\item \alert{暫定解} より「劣っている」
\end{itemize}
ので, \alert{部分問題} \(\ClP(\{2\}, \{1\})\) 以下は「最適解にはなり得ない」として \alert{終端} できる.
}
\only<7>{
\alert{部分問題} \(\ClP(\{\}, \{1, 2\})\) に対して \alert{限定操作} を行う.
\begin{align*}
\ClP(\{\}, \{1, 2\}) \qquad
\max_{x_{3}, x_{4}} 
& 7 +8 +x_{3} + 2 x_{4} + 7\\
\Subto{}
& 4 + 5 + x_{3} + 3 x_{4} \leq 6 \\
& x_{i} \in \{0, 1\} \qquad (i=2, 3, 4)
\end{align*}
は明らかに \alert{不能} なので \alert{終端} できる．
}
\only<8>{
\alert{活性部分問題} が無くなったので終了する.
このとき得られている \alert{暫定解} 
\(\Vtx = (0, 1, 1, 0)\) が \alert{最適解}.
}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline8}]{練習問題}
次のナップサック問題を \alert{分枝限定法} で解け. 
\begin{align*}
\max_{x_{1}, x_{2}, x_{3}, x_{4}, x_{5}} 
& 9 x_{1} + 14 x_{2} + 4 x_{3} + 4 x_{4} + x_{5} \\
\Subto{}
& 6 x_{1} + 10 x_{2} + 3 x_{3} + 4 x_{4} + 2 x_{5} \leq 15 \\
& x_{i} \in \{0, 1\} \quad (i = 1, 2, 3, 4, 5)
\end{align*}
ただし, 
\begin{itemize}
\item 最初の \alert{暫定解} として, \(\Vtx = (1, 0, 1, 1, 1)\) を使ってよい.
\item \alert{分枝操作} の対象とする変数は \(x_{1}, x_{2}, \cdots, x_{5}\) と添字の順に選ぶこと.
\item \alert{部分問題} の探索法には \alert{深さ優先探索} (常に最後に見つかった \alert{活性部分問題} に対して \alert{分枝操作} を行う)を用いること.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Benders 分解法}
\label{sec:orgheadline11}
\begin{frame}[allowframebreaks,label=]{輸送問題}
倉庫\(P_{1}, P_{2}, P_{3}\) から小売店\(Q_{1}, Q_{2}, Q_{3}, Q_{4}\) へ製品を輸送する.
\begin{itemize}
\item 倉庫\(P_{i}\ (i=1, 2, 3)\) から運び出せる製品の上限(供給量)は定数 \(s_{i}\) で表される.
\item 小売店\(Q_{j}\ (j=1,2,3,4)\) に運び込むべき製品の下限(需要量)は定数 \(r_{j}\) で表される.
\item 倉庫\(P_{i}\) から小売店\(Q_{j}\) への製品1単位あたりの輸送費用は定数 \(c_{ij}\) で表される.
\end{itemize}
\alert{最も安価} に需要を満たすには「どこからどこへどれだけの製品」を輸送すればよいか？

\pagebreak
以下のように変数を定義:
\begin{description}
\item[{\(x_{ij}\)}] 倉庫\(P_{i}\) から小売店\(Q_{j}\) への製品輸送量
\end{description}
\alert{輸送問題} は以下の LPとして定式化される:
\begin{align*}
\min_{\Vtx} 
& \sum_{i=1}^{3} \sum_{j=1}^{4} c_{ij} x_{ij} \\
\Subto{}
& \sum_{j=1}^{4} x_{ij} \leq s_{i} y_{i} \quad \forall i = 1, 2, 3 && (p_{i})\\
& \sum_{i=1}^{3} x_{ij} \geq r_{j} \quad \forall j = 1, 2, 3, 4 && (q_{j})\\
& x_{ij} \geq 0 \quad \forall i = 1, 2, 3 \forall j = 1, 2, 3, 4 \\
\end{align*}

各制約条件について, 括弧内を \alert{双対変数} とすれば \alert{双対問題} は,
\begin{align*}
\max_{\Vtp, \Vtq} 
&- \sum_{i=1}^{3} p_{i} s_{i} + \sum_{j=1}^{4} q_{j} r_{j}  \\
\Subto{}
& q_{j} - p_{i} \leq c_{ij} \quad \forall i = 1, 2, 3 \forall j = 1, 2, 3, 4 \\
& p_{i} \geq 0 \quad \forall i = 1, 2, 3\\
& q_{j} \geq 0 \quad \forall j = 1, 2, 3, 4
\end{align*}
と表せる. 
双対問題は以下のように解釈できる.
\begin{quote}
各倉庫\(P_{i}\) から \(s_{i}\) 個の製品を \(p_{i}\) 円で仕入れ, 
各小売店\(Q_{j}\) で \(r_{j}\) 個の製品を \(q_{j}\) 円で販売する業者を考える.

\begin{itemize}
\item 業者は, 売上の歳入\(\sum_{j=1}^{4} r_{j}q_{j}\) と仕入費用\(\sum_{i=1}^{3} s_{i} p_{i}\) の差で表される
\alert{利潤を最大化} するように \alert{仕入価格} \(\Vtp = (p_{i} : i = 1, 2, 3)\) と
\alert{販売価格} \(\Vtq = (q_{j} : j = 1, 2, 3, 4)\) を決定する.
\item 各小売店\(Q_{j}\ (j = 1, 2, 3, 4)\) の店主は抜け目が無いため, 
「(いずれかの)倉庫での仕入価格と輸送費用の和」より高い価格では買ってくれない.
\begin{equation*}
q_{j} \leq p_{i} + c_{ij} \quad \forall i =1, 2, 3
\end{equation*}
\item 仕入価格 \(\Vtp\) および販売価格\(\Vtq\) はいずれも非負.
\end{itemize}
\end{quote}

小売店\(Q_{j}\) での \alert{販売価格} \(q_{j}\) は, 制約条件
\begin{equation*}
q_{j} \leq p_{i} + c_{ij}  \quad \forall i = 1, 2, 3
\end{equation*}
を満たす中でなるべく大きい方がよいから, \alert{仕入価格} \(\Vtp\) を与件としたとき, 
最適な \alert{販売価格} は
\begin{equation*}
q_{j}= \min_{i=1,2,3}\left\{p_{i} + c_{ij}\right\} \quad \forall j = 1, 2, 3, 4
\end{equation*}
と求められる. 

逆に, 倉庫\(P_{i}\) での \alert{仕入価格} \(p_{i}\) は, 制約条件
\begin{equation*}
p_{i} \geq q_{j} - c_{ij}  \quad \forall j = 1, 2, 3, 4
\end{equation*}
を満たす中でなるべく小さい方がよいから, \alert{販売価格} \(\Vtq\) を与件としたとき,
最適な \alert{仕入価格} は
\begin{equation*}
p_{i}= \max_{j=1,2,3,4}\left\{q_{j} - c_{ij}\right\} \quad \forall i = 1, 2, 3
\end{equation*}
と求められる. なお, \alert{仕入価格} の非負性を保証するためには, 各小売店の \alert{販売価格} が
\begin{equation*}
q_{j} \geq c_{j}^{\ast}\quad \forall j = 1, 2, 3, 4
\end{equation*}
を満たせばよい. ただし, \(c_{j}^{\ast} = \max_{i=1,2,3} c_{ij}\) である.

つまり, 輸送問題の \alert{双対問題} は, 
\alert{仕入価格} \(\Vtp\) もしくは \alert{販売価格} \(\Vtq\) のみを未知変数とした問題に帰着する.
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks,label=]{施設配置問題}
倉庫\(P_{1}, P_{2}, P_{3}\) から小売店\(Q_{1}, Q_{2}, Q_{3}, Q_{4}\) へ製品を輸送する.
\begin{itemize}
\item 倉庫\(P_{i}\ (i=1, 2, 3)\) から運び出せる製品の上限(供給量)は定数 \(s_{i}\) で表される.
\item 小売店\(Q_{j}\ (j=1,2,3,4)\) に運び込むべき製品の下限(需要量)は定数 \(r_{j}\) で表される.
\item 各倉庫はレンタル会社が保有しており, 倉庫\(P_{i}\) を利用するには \(f_{i}\) だけの費用が費用がかかる.
\item 倉庫\(P_{i}\) から小売店\(Q_{j}\) への製品1単位あたりの輸送費用は定数 \(c_{ij}\) で表される.
\end{itemize}
最も安価に需要を満たすには「どの倉庫を借り」「どこからどこへどれだけの製品」を輸送すればよいか？

以下のように変数を定義:
\begin{description}
\item[{\(x_{ij}\)}] 倉庫\(P_{i}\) から小売店\(Q_{j}\) への製品輸送量
\item[{\(y_{i}\)}] 倉庫\(P_{i}\) の借用状況(倉庫\(P_{i}\) を借用するなら\(y_{i} = 1\), そうでなければ\(y_{i} = 0\))
\end{description}

\alert{施設配置問題} は以下の \alert{混合0-1整数計画} (mixed binary programming)として定式化される:
\begin{align*}
\min_{\Vtx, \Vty} 
& \sum_{i=1}^{3} f_{i} y_{i} + \sum_{i=1}^{3} \sum_{j=1}^{4} c_{ij} x_{ij} \\
\Subto{}
& \sum_{j=1}^{4} x_{ij} \leq s_{i} y_{i} \quad \forall i = 1, 2, 3\\
& \sum_{i=1}^{3} x_{ij} \geq r_{j} \quad \forall j = 1, 2, 3, 4\\
& x_{ij} \geq 0 \quad \forall i = 1, 2, 3 \forall j = 1, 2, 3, 4 \\
& y_{i} \in \{0, 1\} \quad \forall i = 1, 2, 3.
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks,label=]{Bender 分解原理}
\(\RmN\) 次元の連続変数\(\Vtx = \{x_{1}, \cdots, x_{\RmN}\}\) と
\(\RmK\) 次元の離散変数\(\Vty = \{y_{1}, \cdots, y_{\RmK}\}\) および
\(\RmM\) 本の不等式制約で構成される \alert{混合整数計画問題} (MIP: mixed integer programming):
\begin{alignat*}{3}
\max_{\Vtx, \Vty} 
& \sum_{i=1}^{\RmN} c_{i} x_{i} + \sum_{k=1}^{\RmK} d_{k} y_{k} \\
\Subto{}
& \sum_{i=1}^{\RmN} a_{ji} x_{i} + \sum_{k=1}^{\RmK} b_{jk} y_{k} \leq e_{j} \quad && j = 1, \cdots, \RmM\\
& x_{i} \geq 0 && \forall i = 1, \cdots, \RmN \\
& y_{k} \in \ClY_{k} && \forall k = 1, \cdots, \RmK
\end{alignat*}
ここで, \(\ClY_{k} \subseteq \ClZ\) は適当な離散空間. 例えば, 混合0-1整数計画の場合, 任意の \(k\) について \(\ClY_{k} = \{0, 1\}\).
 \(\Vty\) の許容空間を\(\ClY = \prod_{k=1}^{\RmK} \ClY_{k}\) で表す.

\(\Vty \in \ClY\) を固定した時, 残った未知変数\(\Vtx\) についての問題(\alert{サブ問題} と呼ぶ)は,
\begin{alignat*}{3}
\text{(SP)} \quad
\max_{\Vtx} 
& \sum_{i=1}^{\RmN} c_{i} x_{i} + D(\Vty)\\
\Subto{}
& \sum_{i=1}^{\RmN} a_{ji} x_{i}  \leq e_{j} - \sum_{k=1}^{\RmK} b_{jk} y_{k} \quad && \forall j = 1, \cdots, \RmM\\
& x_{i} \geq 0 && \forall i = 1, \cdots, \RmN \\
\end{alignat*}
と表せる. ただし\(D(\Vty) = \sum_{k=1}^{\RmK} d_{k} y_{k}\) である. \alert{サブ問題} の \alert{双対問題} (サブ双対問題)は
\begin{alignat*}{3}
\text{(SD)} \quad 
\min_{\Vtu} 
& \sum_{j=1}^{\RmM} u_{j}\left(e_{j} - \sum_{k=1}^{\RmK} b_{jk} y_{k} \right) + D(\Vty)\\
\Subto{}
& \sum_{j=1}^{\RmM} a_{ji} u_{j} \geq c_{i} \quad && \forall i =  1, \cdots, \RmM\\
& u_{j} \geq 0 && \forall j = 1, \cdots, \RmM \\
\end{alignat*}

この \alert{サブ双対問題} の \alert{許容領域}:
\begin{equation*}
\Omega_{SD} = \left\{
\Vtu : 
\begin{array}{ll}
\sum_{j=1}^{\RmM} a_{ji} u_{j} \geq c_{i} \quad &\forall i = 1, \cdots, \RmN\\
u_{j} \geq 0 &\forall j = 1, \cdots, \RmM
\end{array}
\right\}
\end{equation*}
は離散変数\(\Vty\) とは無関係に決まる \alert{凸多面体} である.
\(\Omega_{SD}\) について以下の3つのいずれか1つのみが成り立つ:
\begin{itemize}
\item \(\Omega_{SD} = \emptyset\)
\item \(\Omega_{SD} \ne \emptyset\) かつ 有界
\item \(\Omega_{SD} \ne \emptyset\) かつ 無界
\end{itemize}
\begin{block}{\(\Omega_{SD} = \emptyset\)}
\alert{双対定理} より, 対応するサブ問題(SP)は \alert{無界} である. 
従って, もとの問題も \alert{無界} であり, \alert{最適解} は持たないことが判明する.
\end{block}
\begin{block}{\(\Omega_{SD} \ne \emptyset\) かつ 有界}
\(\Omega_{SD}\) は有限個の端点\(\Vtu^{1}, \cdots, \Vtu^{\RmL}\) を持ち,
その中に \alert{サブ双対問題} (SD) の \alert{最適解} が含まれる. 
従って, \(\Omega_{SD}\) の全ての \alert{端点} を与件とすれば, \alert{サブ双対問題} (SD)は, 
\begin{alignat*}{3}
\text{(SD)} \quad 
\min_{l=1, \cdots, \RmL} 
& \sum_{j=1}^{\RmM} u_{j}^{l} \left(e_{j} - \sum_{k=1}^{\RmK} b_{jk} y_{k} \right) + D(\Vty)\\
\end{alignat*}
と書き直せる. 
\end{block}
これをもとの問題に代入すれば, \(\Vty\) のみを未知変数とする max-min 問題:
\begin{align*}
\max_{\Vty} \min_{l=1, \cdots, \RmL} &
\sum_{j=1}^{\RmM} u_{j}^{l} \left(e_{j} - \sum_{k=1}^{\RmK} b_{jk} y_{k} \right) + 
\sum_{k=1}^{\RmK} d_{k} y_{k}\\
\Subto{}
& y_{k} \in \ClY_{k} \quad \forall k = 1, \cdots, \RmK
\end{align*}
を得る. この問題は, さらに, 新たな未知変数\(\theta\) を導入することで, 
以下の(線形) \alert{整数計画問題} に帰着する.
\begin{align*}
\max_{\Vty, \theta} \ &\theta \\
\Subto{}
& \theta \leq \sum_{j=1}^{\RmM} u_{j}^{l} 
\left(e_{j} - \sum_{k=1}^{\RmK} b_{jk} y_{k}\right) + \sum_{k=1}^{\RmK} d_{k} y_{k} 
&& \forall l = 1, \cdots, \RmL,\\
& y_{k} \in \ClY_{k} && \forall k = 1, \cdots, \RmK
\end{align*}

\begin{block}{\(\Omega_{SD} \ne \emptyset\) かつ 無界}
\(\Omega_{SD}\) は
有限個の端点\(\Vtu^{1}, \cdots, \Vtu^{\RmL}\) を持つので,
もとの問題は \(\Omega_{SD}\) が有界の場合と同様の max-min 問題に帰着する.
ただし, \(\Omega_{SD}\) が無界の場合は,
離散変数\(\Vty\) について新たな制約が追加される.
\end{block}

\(\Omega_{SD}\) が無界であることは, 
\begin{equation*}
\Vtmu = \left\{
\mu_{j} : 
\begin{array}{ll}
\sum_{j=1}^{\RmM} a_{ji} \mu_{j} \geq 0 \quad &\forall i = 1, \cdots, \RmN\\
\mu_{j} \geq 0 &\forall j = 1, \cdots, \RmM
\end{array}
\right\}
\end{equation*}
を満足する有限個の方向\(\Vtmu^{1}, \cdots, \Vtmu^{H}\) が存在することを意味する.
こうした方向の中で
\begin{equation*}
\sum_{j=1}^{\RmM} \mu_{j}^{l} \left(e_{j} - \sum_{k=1}^{\RmK} b_{jk} y_{k}\right) < 0
\end{equation*}
を満たすような \(\Vtmu^{l}\) が(1つでも)あった場合,
\alert{サブ双対問題} は \alert{無界} となる. このとき, \alert{双対定理} よりサブ問題(SP)は \alert{不能} である. 

従って, \(\Omega_{SD}\) が \alert{無界} である場合, 
サブ問題(SP)の \alert{実行可能性} を保証するためには, 離散変数 \(\Vty\) は
\begin{equation*}
\sum_{j=1}^{\RmM} \mu_{j}^{l} \left(e_{j} - \sum_{k=1}^{\RmK} b_{jk} y_{k}\right) \geq 0, 
\quad \forall l = 1, \cdots, \RmL
\end{equation*}
を満足しなければならない. 

従って, もとの問題は, \(\Vty\) のみを未知変数とする以下の max-min 問題に帰着する.
\begin{align*}
\max_{\Vty} \min_{l=1, \cdots, \RmL} &
\sum_{j=1}^{\RmM} u_{j}^{l} \left(e_{j} - \sum_{k=1}^{\RmK} b_{jk} y_{k} \right) + 
\sum_{k=1}^{\RmK} d_{k} y_{k}\\
\Subto{}
& 
\sum_{j=1}^{\RmM} \mu_{j}^{l} \left(e_{j} - \sum_{k=1}^{\RmK} b_{jk} y_{k}\right) \geq 0, 
\quad \forall l = 1, \cdots, \RmL
\\
& y_{k} \in \ClY_{k} \quad \forall k = 1, \cdots, \RmK
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline10}]{Benders アルゴリズム}
\alert{Benders 分解法} において, \alert{サブ双対問題} の許容領域\(\Omega_{SD}\) の
全ての端点\(\Vtu^{1}, \cdots \Vtu^{\RmL}\) (\(\Omega_{SD}\) が無界の場合は,
これに加えて全ての方向\(\Vtmu^{1}, \cdots, \Vtmu^{\RmH}\) も)を
\uline{予め列挙しておく} のは極めて非効率. 

そこで, それまでに判っている \(\{\Vtu^{l}\}\) と \(\{\Vtmu^{h}\}\) を与件として
離散変数\(\Vty\) を決定する \alert{マスター問題} と,
離散変数\(\Vty\) を与件として
新たな端点 \(\Vtu\) もしくは \(\Vtmu\) を生成する
\alert{サブ双対題} を \uline{交互に繰り返し解く} 方法が考案されている.
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks,label=]{Bender アルゴリズム: 施設配置問題の例}
輸送費用, 供給量/需要量および倉庫使用料
\begin{center}
\begin{tabular}{{|c|cccc|c|c|}}
\hline
 & \(Q_{1}\) & \(Q_{2}\) & \(Q_{3}\) & \(Q_{4}\) & \(s_{i}\) & \(f_{i}\)\\
\hline
\(P_{1}\) & 3 & 5 & 2 & 4 & 3 & 15\\
\(P_{2}\) & 5 & 6 & 7 & 9 & 7 & 5\\
\(P_{3}\) & 5 & 3 & 4 & 2 & 5 & 20\\
\hline
\(r_{j}\) & 1 & 2 & 1 & 3 &  & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{block}{Step 1-1: サブ問題}
倉庫借用状況の初期解として \(\Vty = (1, 1, 1)\) を与える.
この時, \alert{サブ双対問題} は, \alert{仕入価格} のみを明示的な未知変数とした以下の問題として表せる.
\begin{align*}
\max_{\Vtp} 
&- 3 p_{1} - 7 p_{2} - 5 p_{3} + q_{1} + 2 q_{2} + q_{3} + 3 q_{4} \\
\Subto{}
& q_{1} = \min\left\{p_{1} + 3, p_{2} + 5, p_{3} + 5\right\} \\
& q_{2} = \min\left\{p_{1} + 5, p_{2} + 6, p_{3} + 3\right\} \\
& q_{3} = \min\left\{p_{1} + 2, p_{2} + 7, p_{3} + 4\right\} \\
& q_{4} = \min\left\{p_{1} + 4, p_{2} + 9, p_{3} + 2\right\} \\
& p_{1}, p_{2}, p_{3} \geq 0
\end{align*}
この問題の \alert{最適解} は \(\Vtu^{1} = (0, 0, 2 | 3, 5, 2, 4)\) で
\alert{最適値} は 27.
\end{block}

\begin{block}{Step 2-1: マスター問題}
\(\Omega_{SD}\) の端点 \(\Vtu^{1} = (0, 0, 2 | 3, 5, 2, 4)\) 
に対応して, マスター問題の目的関数\(\theta\) には以下の制約が追加される:
\begin{align*}
\theta &\geq -0\cdot y_{1} - 0\cdot y_{2} - 10 \cdot y_{3}
+ 3 + 10+2+12 + 15 y_{1} + 5 y_{2} + 20 y_{3}\\
&= 27 + 15 y_{1} + 5 y_{2} + 10 y{3}
\end{align*}
従って, マスター問題は以下のように定式化される.
\begin{align*}
\min_{\Vty, \theta} \ &\theta \\
\Subto{}
& \theta \geq 27 + 15 y_{1} + 5 y_{2} + 10 y{3}\\
& y_{1}, y_{2}, y_{3} \in \{0, 1\}
\end{align*}
この問題の \alert{最適解} は \(\Vty = (0, 0, 0)\).
\end{block}

\begin{block}{Step 2-2: サブ問題}
\(\Vty = (0, 0, 0)\) を与件としたサブ双対問題は以下のように表せる.
\begin{align*}
\max_{\Vtp} & - 0 \cdot p_{1} - 0 \cdot p_{2} - 0 \cdot p_{3}
+ q_{1} + 2 q_{2} + q_{3} + 3 q_{4} \\
\Subto{}
& q_{1} = \min\left\{p_{1} + 3, p_{2} + 5, p_{3} + 5\right\} \\
& q_{2} = \min\left\{p_{1} + 5, p_{2} + 6, p_{3} + 3\right\} \\
& q_{3} = \min\left\{p_{1} + 2, p_{2} + 7, p_{3} + 4\right\} \\
& q_{4} = \min\left\{p_{1} + 4, p_{2} + 9, p_{3} + 2\right\} \\
& p_{1}, p_{2}, p_{3} \geq 0
\end{align*}
\(p_{1}, p_{2}, p_{3}\) に関する係数が0なので, 
\alert{仕入価格} と \alert{販売価格} を全て1単位づつ増加させることで
いくらでも目的関数を増加させられる. すなわち, 方向
\(\Vtmu^{1} = (\Vtp | \Vtq) = (1, 1, 1| 1, 1, 1, 1)\) を得る.
\end{block}

\begin{block}{Step 3-1: マスター問題}
方向\(\Vtmu^{1}\) に応じて, マスター問題には以下の制約が追加される:
\begin{equation*}
3 y_{1} + 7 y_{2} + 5 y_{3} \geq 7
\end{equation*}
この制約は,「総供給量が総需要量以上でなければならない」ことを意味している.
\(\Omega_{SD}\) の端点\(\Vtu^{1}\) と方向\(\Vtmu^{1}\) を与件としたマスター問題:
\begin{align*}
\min_{\Vty, \theta} \ &\theta \\
\Subto{}
& \theta \geq 27 + 15 y_{1} + 5 y_{2} + 10 y_{3}\\
& \CRed{3 y_{1} + 7 y_{2} + 5 y_{3} \geq 7} \\
& y_{1}, y_{2}, y_{3} \in \{0, 1\}
\end{align*}
の \alert{最適解} は \(\Vty = (0, 1, 0)\) で \alert{最適値} は \(\theta^{\ast} = 32\).
\end{block}

\begin{block}{Step 3-2: サブ問題}
\(\Vty = (0, 1, 0)\) を与件としたサブ双対問題は以下のように表せる.
\begin{align*}
\max_{\Vtp} & - 0 \cdot p_{1} - 7 p_{2} - 0 \cdot p_{3}
+ q_{1} + 2 q_{2} + q_{3} + 3 q_{4} + 5\\
\Subto{}
& q_{1} = \min\left\{p_{1} + 3, p_{2} + 5, p_{3} + 5\right\} \\
& q_{2} = \min\left\{p_{1} + 5, p_{2} + 6, p_{3} + 3\right\} \\
& q_{3} = \min\left\{p_{1} + 2, p_{2} + 7, p_{3} + 4\right\} \\
& q_{4} = \min\left\{p_{1} + 4, p_{2} + 9, p_{3} + 2\right\} \\
& p_{1}, p_{2}, p_{3} \geq 0
\end{align*}
\(p_{1}, p_{3}\) に関する係数が0なので, これらを増加させても目的関数は減少しない.
一方, \(q_{1}, q_{2}, q_{3}, q_{4}\) は\(p_{1}, p_{3}\) とともに増加する.
\alert{最適解} は \(\Vtu^{2} = (5, 0, 7| 5, 6, 7, 9)\) で \alert{最適値} は 56.
\end{block}

\begin{block}{Step 4-1: マスター問題}
\(\Omega_{SD}\) の新しい端点 \(\Vtu^{2} = (5, 0, 7 | 5, 6, 7, 9)\) 
に対応して, マスター問題の目的関数\(\theta\) には以下の制約が追加される:
\begin{align*}
\theta &\geq -15\cdot y_{1} - 0\cdot y_{2} - 35 \cdot y_{3}
+ 5 + 12 + 7 + 27 + 15 y_{1} + 5 y_{2} + 20 y_{3}\\
&= 51 + 5 y_{2} - 15 y{3}
\end{align*}
\end{block}

従って, マスター問題は以下のように定式化される.
\begin{align*}
\min_{\Vty, \theta} \ &\theta \\
\Subto{}
& \theta \geq 27 + 15 y_{1} + 5 y_{2} + 10 y_{3}\\
& \CRed{\theta \geq 51 + 5 y_{2} - 15 y_{3}}\\
& 3 y_{1} + 7 y_{2} + 5 y_{3} \geq 7 \\
& y_{1}, y_{2}, y_{3} \in \{0, 1\}
\end{align*}
このマスター問題の \alert{最適解} は \(\Vty = (0, 1, 1)\) で \alert{最適値} は
\(\theta^{\ast} = 42\).

\begin{block}{Step 4-2: サブ問題}
\(\Vty = (0, 1, 1)\) を与件としたサブ双対問題は以下のように表せる.
\begin{align*}
\max_{\Vtp} & - 0 \cdot p_{1} - 7 p_{2} - 5 \cdot p_{3}
+ q_{1} + 2 q_{2} + q_{3} + 3 q_{4} + 5 + 20\\
\Subto{}
& q_{1} = \min\left\{p_{1} + 3, p_{2} + 5, p_{3} + 5\right\} \\
& q_{2} = \min\left\{p_{1} + 5, p_{2} + 6, p_{3} + 3\right\} \\
& q_{3} = \min\left\{p_{1} + 2, p_{2} + 7, p_{3} + 4\right\} \\
& q_{4} = \min\left\{p_{1} + 4, p_{2} + 9, p_{3} + 2\right\} \\
& p_{1}, p_{2}, p_{3} \geq 0
\end{align*}
このサブ双対問題の \alert{最適解} は\(\Vtu^{3} = (5, 0, 3 | 5, 6, 7, 5)\) で
\alert{最適値} は 49.
\end{block}

\begin{block}{Step 5-1: マスター問題}
新たに追加された \(\Omega_{SD}\) の端点\(\Vtu^{2} = (5, 0, 3 | 5, 6, 7, 5)\) 
に対応して, マスター問題の目的関数\(\theta\) には以下の制約が追加される:
\begin{align*}
\theta &\geq -15\cdot y_{1} - 0\cdot y_{2} - 15 \cdot y_{3}
+ 5 + 12 + 7 + 15 + 15 y_{1} + 5 y_{2} + 10 y_{3}\\
&= 39 + 5 y_{2} + 5 y_{3}
\end{align*}
\end{block}

従って, マスター問題は以下のように定式化される.
\begin{align*}
\min_{\Vty, \theta} \ &\theta \\
\Subto{}
& \theta \geq 27 + 15 y_{1} + 5 y_{2} + 10 y_{3}\\
& \theta \geq 51 + 15 y_{1} + 5 y_{2} - 15 y_{3}\\
& \CRed{\theta \geq 39 + 5 y_{2} + 5 y_{3}}\\
& 3 y_{1} + 7 y_{2} + 5 y_{3} \geq 7 \\
& y_{1}, y_{2}, y_{3} \in \{0, 1\}
\end{align*}
このマスター問題の \alert{最適解} は \(\Vty = (0, 1, 1)\) で \alert{最適値} は\(\theta^{\ast} = 49\).

\begin{block}{Step 5-2: サブ問題}
\(\Vty = (0, 1, 1)\) を与件としたサブ双対問題は以下のように表せる.
\begin{align*}
\max_{\Vtp} & - 0 \cdot p_{1} - 7 p_{2} - 5 \cdot p_{3}
+ q_{1} + 2 q_{2} + q_{3} + 3 q_{4} + 5 + 20\\
\Subto{}
& q_{1} = \min\left\{p_{1} + 3, p_{2} + 5, p_{3} + 5\right\} \\
& q_{2} = \min\left\{p_{1} + 5, p_{2} + 6, p_{3} + 3\right\} \\
& q_{3} = \min\left\{p_{1} + 2, p_{2} + 7, p_{3} + 4\right\} \\
& q_{4} = \min\left\{p_{1} + 4, p_{2} + 9, p_{3} + 2\right\} \\
& p_{1}, p_{2}, p_{3} \geq 0
\end{align*}
このサブ双対問題の \alert{最適解} は\(\Vtu^{3} = (5, 0, 3 | 5, 6, 7, 5)\) で
\alert{最適値} は \(-15 + 5 + 12 + 7 + 15 + 25 = 49\).
この解は既に求められているものなので, 新たな端点は生成されない. 
従って, もとの施設配置問題の \alert{最適解} は
\(\Vty =  (0, 1, 1)\) および \((\Vtp | \Vtq) = (5, 0, 3 | 5, 6, 7, 5)\) で
\alert{最適値} は 49.
\end{block}
\end{frame}
\end{document}